---
aid: 9025
zid: 657246
title: "为啥不一开始就发行银元？"
author: lmx1982
date: 2016-07-27 12:47:29+07:00
lastmod: 2016-08-01 13:09:00+07:00
---

lmx1982 于 2016-7-27 12:47:29 发表了：

_本帖最后由 lmx1982 于 2016-7-27 22:21 编辑_

一直没明白，之前澳洲人收来的，抢来的，赚来的几百万两银子就这样白白花出去了，为啥不铸成银元再花出去呢？其实好几年前早就该搞起来了。

这样还能收铸币税，还可以扩大影响。现在推行新货币政策阻力也可以减小。起码老百姓早就见识过澳洲人的银元了。

铸造银元技术上没啥难度吧？

还是怕明朝的人不收？真金白银的东西被拒收不太可能吧？

---

琼府县办刘主任 于 2016-7-27 14:31:28 发表了：

精美的金属货币，天然具备被收藏的价值·······然后就是这边不断铸币，那边不断的收藏，然后消失失去流通能力······

所以必须在自己掌握一定的经济区域后才能搞

另外，大明开始乱了，大明统治区的白银应该处于出逃状态，所以现在广府搞白银区正是得了天时····

---

corsola 于 2016-7-27 18:56:43 发表了：

推广银元不是什么很难的事，大家也很容易接受

但是单纯废两改元在经济上的意义只是量变

只有通过银元过渡到银元券这种信用货币，才是质变

所以只搞银元白白给自己增加麻烦，不能解决货币不足的问题。不如和纸币一起搞。

这是我的理解，不知道对不对。。。

---

liutom2 于 2016-7-27 21:16:50 发表了：

铸币是有税的您呐，狒狒们是用澳洲货卖了银子回来后铸币的，铸出来的银币按面值流通就已经有收益了，随便大萌朝的人怎么收藏都行，只要他们拿白银来换就行了。

---

bingbing305 于 2016-7-27 21:54:28 发表了：

_本帖最后由 bingbing305 于 2016-7-27 21:58 编辑_

> liutom2 发表于 2016-7-27 21:16
>
> 铸币是有税的您呐，狒狒们是用澳洲货卖了银子回来后铸币的，铸出来的银币按面值流通就已经有收益了，随便大 ...

元老院要一定的贵金属准备金。澳洲货不能当准备金用。工业品扩张，依赖银元，也会造成通货紧缩。外来白银主要来自西班牙，日本，不利金融管制。银元本来就是在黄区，红区，建立元老院信用的中间货币， 最终还是要推广纸币。银元系统其实是建立商业流通网必要的初始通道。比如你要在广西，越南，南洋，日本岛等黄区，召工买马，建码头，买矿山，开发商业区。 当地土豪可能畏于元老院的武力，不敢反抗。 但总督，驻军不能拿着刺刀逼着每个人直接接受纸币，军票。 银元系统是相当于现代世界通币美元的作用。纸币，流通币相当于人民币，政权控制区内可以内部流通，国际贸易还是要依赖银元。就是占领区当地干部，商业网络稳定之前，工资，流动基金也是要配发一部分银元。

---

lmx1982 于 2016-7-27 22:09:40 发表了：

_本帖最后由 lmx1982 于 2016-7-27 22:25 编辑_

> 琼府县办刘主任 发表于 2016-7-27 14:31
>
> 精美的金属货币，天然具备被收藏的价值·······然后就是这边不断铸币，那边不断的收藏，然后消失失去 ...

愿意收藏就收藏呗，对澳洲人有什么损失？本来目的就不是为了改变货币结构，而是为了赚取铸币税和扩大影响，让老百姓先建立对银元的信任。先让银元，白银，铜钱，沙钱一起流通呗。为啥一发行银元就想着要让它承担起货币流通的任务？

现在老百姓对澳洲银元见都没见过，也不知道价值几何，更不知道如何辨别真伪。连银元都不信任，更别说挂钩银元的纸币了。

现在搞币制改革，先得让大部分老百姓相信银元值钱，这可不是几个钱庄老板开个会发个话就能解决的。也是要一个过程的。

在纸币发行前先走完这个过程不是更好?

---

lmx1982 于 2016-7-27 22:20:34 发表了：

我的理解是，不早点发行银元正是宅男们的患得患失追求完美的思想导致的。

要么不发，要发行就要一步到位，几个月内就要全广东的白银和铜钱交易全部消失，大家都只用银元和纸币，否则就是大大的丢了元老院的脸。

所以才有人担心银元被收藏和货币流通不足的问题。

就像之前有人反对早点占领广东，认为要占领就要准备好足够的资源和干部，保证占领几个月内所有治下的地区都治理成临高的水平。、

否则就是大大的丢了元老院的脸。就是封建复辟之类的，其实也是这种思想在作怪。

---

lmx1982 于 2016-7-27 22:46:46 发表了：

> wangsaozong 发表于 2016-7-27 22:41
>
> 瞎猜那么多干嘛，吹牛就一个人，他在合理性全面性方面已经竭尽所能了。
>
> 再说这也就是吹牛钦定了银元方案， ...

好吧。。。

---

knifers 于 2016-7-27 22:52:01 发表了：

之前贸易基本上是以货易货，需要用到金银从外界买东西的大都是走私啊。。怎么可能用澳洲人印记这么明显的银元呢。。

---

liutom2 于 2016-7-27 23:22:17 发表了：

> bingbing305 发表于 2016-7-27 21:54
>
> 元老院要一定的贵金属准备金。澳洲货不能当准备金用。工业品扩张，依赖银元，也会造成通货紧缩。外来白银 ...

贵金属准备金给谁用的？难道是银元？

---

恶意讨薪毛润之 于 2016-7-28 00:06:04 发表了：

最大的可能是……忘记写了……

---

bingbing305 于 2016-7-28 01:40:37 发表了：

_本帖最后由 bingbing305 于 2016-7-28 01:43 编辑_

> knifers 发表于 2016-7-27 22:52
>
> 之前贸易基本上是以货易货，需要用到金银从外界买东西的大都是走私啊。。怎么可能用澳洲人印记这么明显的银 ...

现在临高最大的进口，其实是粮食。最大的出口是船只，印染纺织品。其它都是转手生意， 工业品，文化产品利润高，但运量其实不大。重工业都在矿区。重化工都是内销。穿越者经济其实是先军经济，土著来看元老院好好地垄断南海贸易坐地抽税不干，花大量人力精力在攻略大陆，南洋上，完全可以靠封爵招降包税搞定的事，非自己来干， 是完全无法理解的。

---

bingbing305 于 2016-7-28 01:54:21 发表了：

_本帖最后由 bingbing305 于 2016-7-28 02:09 编辑_

> liutom2 发表于 2016-7-27 23:22
>
> 贵金属准备金给谁用的？难道是银元？

元老院大陆攻略预算，估计都超过几年的积蓄， 而创收的空间很小，肯定是要赤字的。下面几年都要靠以战养战。通胀，纸币贬值的风险很大。肯定不可能靠钱召兵买粮，要么接受大量明军投降改编，要么土改经济上砸碎人身依附。

1.  鸦片战争到甲午战争前，赔款 3902 万两白银

2.  &nbsp; &nbsp; 清朝的第一笔战争赔款始于第一次鸦片战争。1841 年 5 月，英国侵略者炮击广州。清朝的“靖逆将军”奕山在战败后被迫向英军求和，并与之订立《广州和约》。为了换取英军从广州撤出，和约规定，中方向英方缴纳广州“赎城费”600 万元（银元），赔偿英国商馆损失 30 万元。英国政府在勒索到这笔赔款后，还嫌向中国敲诈的太少。于是，又派璞鼎查为全权代表，率军来华，扩大侵略战争。到 1842 年 8 月，清政府的军事抵抗全面失败，被迫与英国签订了中国近代史上第一个不平等条约——中英《南京条约》。该条约规定：除割让香港、开放五口通商口岸和英国人在华享有领事裁判权外，中国还要另外赔偿英国鸦片烟费 600 万元、累欠英商费 300 万元、军费 1200 万元，共计 2100 万元。按当时银价 1 两手银约等于 1558 银元计算，共折合白银 1348 万两。再加上《广州和约》赔偿的 630 万元折合白银约 404 万两。在第一次鸦片战争中，中国总共支付了 1752 万两白银的赔偿。
    _复制代码_
    按鸦片战争的军费估算，元老院两广战役的年耗费也应该是千万级别。英军没打几次陆地战，也没死多少人，狮子大开口军费 1200 万元。实际消耗应该也在 200 万左右。

---

将邪 于 2016-7-28 13:34:06 发表了：

> knifers 发表于 2016-7-27 22:52
>
> 之前贸易基本上是以货易货，需要用到金银从外界买东西的大都是走私啊。。怎么可能用澳洲人印记这么明显的银 ...

临高众的贸易对象又不是只有明朝，还有南洋各国，还有西洋人和日本朝鲜呢。银元完全可以用在对他们的贸易上的呀。

---

将邪 于 2016-7-28 13:37:17 发表了：

> bingbing305 发表于 2016-7-28 01:40
>
> 现在临高最大的进口，其实是粮食。最大的出口是船只，印染纺织品。其它都是转手生意， 工业品，文化产品利 ...

南洋方面，临高众目前只弄了个鸿基基地，其他什么都没干呢。以后多半也是先弄几个据点，占住重要的资源点和卡住新加坡这样的关键点。这些能靠所谓的包税制解决？

---

liutom2 于 2016-7-28 16:05:11 发表了：

> bingbing305 发表于 2016-7-28 01:54
>
> 元老院大陆攻略预算，估计都超过几年的积蓄， 而创收的空间很小，肯定是要赤字的。下面几年都要靠以战养战 ...

打侵略战争还有亏本的？这是多么神奇的逻辑呀，野猪皮岂不是打仗越多完蛋的越快？

占领一个地区还不会刮地皮，这样的政权是多么废柴呀，果然不负狒狒之名。

---

bingbing305 于 2016-7-28 21:22:11 发表了：

> liutom2 发表于 2016-7-28 16:05
>
> 打侵略战争还有亏本的？这是多么神奇的逻辑呀，野猪皮岂不是打仗越多完蛋的越快？
>
> 占领一个地区还不会刮 ...

野猪皮要改造社会，空降干部是肯定会亏死的。 当然你可以放纵当地驻军私印军票，吃大户，自由拷打追赃，私掠，不过这肯定是要被发元老院药丸的。

---

kkjjmmkjm 于 2016-7-28 22:13:52 发表了：

美国法律不禁止私人发钞啊，天了撸

http://www.tudou.com/programs/view/o5ReSmSfPCg/

---

liutom2 于 2016-7-29 21:57:15 发表了：

> kkjjmmkjm 发表于 2016-7-28 22:13
>
> 美国法律不禁止私人发钞啊，天了撸
>
> http://www.tudou.com/programs/view/o5ReSmSfPCg/

印象中一堆发钞行都是私营的？

---

kkjjmmkjm 于 2016-7-29 23:41:14 发表了：

> liutom2 发表于 2016-7-29 21:57
>
> 印象中一堆发钞行都是私营的？

历史上的事还是知道的，那时候很乱的，是个州是个银行就在发钞。

林肯也为了应对内战，跳过财政部发行了单独的钞票。我以为内战后，修法把发钞权收归美联储了。

原来不是啊，直到今天都不禁止私人发钞。

这心也太大了。

---

仓鼠渣 于 2016-7-31 16:03:30 发表了：

> kkjjmmkjm 发表于 2016-7-29 23:41
>
> 历史上的事还是知道的，那时候很乱的，是个州是个银行就在发钞。
>
> 林肯也为了应对内战，跳过财政部发行了 ...

美联储自己就是私人吧

---

深潜者 于 2016-7-31 16:09:43 发表了：

> kkjjmmkjm 发表于 2016-7-29 23:41
>
> 历史上的事还是知道的，那时候很乱的，是个州是个银行就在发钞。
>
> 林肯也为了应对内战，跳过财政部发行了 ...

严格的说野猫银行券不能说是真正的美元。

另外现在谁真发了美钞，秒秒钟叫他做人。

---

深潜者 于 2016-7-31 16:11:11 发表了：

> 仓鼠渣 发表于 2016-7-31 16:03
>
> 美联储自己就是私人吧

它是非营利机构，国债收入必须上交国库。

---

奥秘牙 于 2016-7-31 17:35:54 发表了：

上面的各位，白银和银元的汇率不是一比一，铸造银元是有铸币税的，各地使用和收藏的白银越多，髡贼的收益越大。土豪喜欢收藏银元就收藏呗，反正银子是储量最多的贵金属之一，日本、澳洲、美洲，大把的银矿等着髡贼开采。就是自己不开采，髡贼守着中国外贸的航道还会缺银子。我反而怀疑土豪是不是会特地收藏银元，要知道这玩意 16 世纪就陆续流入中国了，老外海商用来采购的很大部分货币就是银元。反而是上面搞的双币制，反倒是会出问题，光两个币值之间汇率差就够搞死髡贼了，具体参考民国金圆券和米元的投机。

---

深潜者 于 2016-7-31 17:39:40 发表了：

> 奥秘牙 发表于 2016-7-31 17:35
>
> 上面的各位，白银和银元的汇率不是一比一，铸造银元是有铸币税的，各地使用和收藏的白银越多，髡贼的收益越 ...

话说银元一开始流入时是没有铸币税的吧？不是使用了很长时间以后才因为交易方便而获得的溢价吗？

---

eumenes 于 2016-8-1 11:25:09 发表了：

_本帖最后由 eumenes 于 2016-8-1 11:33 编辑_

发行银元归根结蒂要依赖美洲白银通过欧洲流入东亚。

而十七世纪前半叶欧洲在打三十年战争，白银输出大幅度萎缩——结果就是东亚发生通缩。

髡人要想维持市场上货币流通量，到头来还得回到往银币里大量掺入贱金属的路上，维持币值还是得靠信用。

既然反正要靠信用维持币值，索性发行成本更低的纸币不是一步到位了么。

你要想收铸币税，让币值高于银价，不是靠你在银元上印了多大数值人家就认的，实际上这溢价来自于信用。

当币值靠信用支撑的时候，纸币和硬币有啥区别么？

---

lmx1982 于 2016-8-1 12:46:35 发表了：

> eumenes 发表于 2016-8-1 11:25
>
> 发行银元归根结蒂要依赖美洲白银通过欧洲流入东亚。
>
> 而十七世纪前半叶欧洲在打三十年战争，白银输出大幅度 ...

收进来的白银铸成银元再花出去就可以了，收到多少就铸多少呗。

根本不需要担心货币流通量，暂时让白银和铜钱继续流通就可以了。

原来市场上流通的银子又没变少，只是把其中一部分变成银元而已。等到市场上的白银大部分都变成银元了自然就可以禁止白银流通了。

至于说反正是靠信用所以发行银元和纸币难度没区别，我只能呵呵了。

那干脆银元都别发了，全发纸币不是更赚？

---

eumenes 于 2016-8-1 12:58:11 发表了：

_本帖最后由 eumenes 于 2016-8-1 13:35 编辑_

> lmx1982 发表于 2016-8-1 12:46
>
> 收进来的白银铸成银元再花出去就可以了，收到多少就铸多少呗。
>
> 根本不需要担心货币流通量，暂时让白银和 ...

发银元本就是败笔——或者说是暂时的过渡措施。

你如果要以贵金属本身价值确保币值，你能发多少银元还是受制于白银流入。

你要想赚铸币税要么掺贱金属要么质轻价高，到头来一样靠信用来维持币值，这和纸币唯一的区别就是髡人完蛋以后银元还能融了重新提炼白银，除了溢价部分以外持有人不是完全损失了——但这对髡人有什么好处？

---

CT_BYD 于 2016-8-1 13:09:23 发表了：

没有用刺刀的保护，养老院凭什么能收到铸币税？

一块实际含量 8 分的银元，你要让别人当 1 元用，你当别人傻啊。40 两银子元老别指望用 4 块面值一元的银币糊弄过去，就得掏 5 块银币出来

元老院现在搞的银元，实际是给纸币做的过度，单独搞银元纯粹是吃饱撑了

---
